\chapter*{Appendice}
Con Excel si possono ottenere gli stessi risultati di RStudio (anche se con meno possibilità di personalizzazione, anche per quanto concerne la parte estetica)
Nella fattispecie, avremmo potuto ottenere il valore minimo e massimo della variabile "Anno" grazie alle funzioni MIN e MAX.
Per applicarle, è sufficiente posizionarsi nella casella dove si vuole visualizzare l'output e definire le formule 

\begin{lstlisting}
=MIN(A2:A40)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
=MAX(A2:A40)
\end{lstlisting}

(dove A2:A40 è l'intervallo di dati oggetto di verifica all'interno del foglio di calcolo). In uscita avremo rispettivamente valore minimo e massimo.

L'altra operazione eseguibile su Excel è la creazione del grafico con la rappresentazione della frequenza dei valori.
Nel file "RequisitiPensionamentoGraficoExcel.xlsx" è possibile visionare il lavoro da me svolto.
Come sappiamo, la frequenza su RStudio è ottenibile tramite la funzione

\begin{lstlisting}
summary(nomevariabile)
\end{lstlisting}

Su Excel la stessa si potrebbe riprodurre inserendo, in una colonna, i valori testuali che nel caso specifico verranno usati come criterio di analisi e, nelle celle adiacenti, la formula

\begin{lstlisting}
=CONTA.SE(B2:B40;I8)
\end{lstlisting}

Dove B2:B40 indica l'area di analisi, I8 la cella contenente il valore testuale da utilizzare come criterio di ricerca.
Il risultato sarà un valore numerico, che indica semplicemente il numero di ripetizioni.

Terminata l'operazione, è sufficiente selezionare la matrice con criteri e risultati, selezionando poi "Inserisci" e "Istrogramma" (nel mio caso si tratta di un grafico in 3D).
La prima colonna, contenente il testo usato come criterio di ricerca, verrà usata come etichetta degli elementi sull'asse x, la seconda colonna valorizzerà il grafico, mostrando quindi le ripetizioni in maniera chiara ed intuitiva.